\documentclass[article,12pt,twoside,a4paper,brazil]{abntex2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%  PACOTES LATEX   %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{mathptmx}                                                 % Usa a fonte Times
\usepackage[T1]{fontenc}                                              % Codificação da fonte
\usepackage[utf8]{inputenx}                                           % Codificação do arquivo
\usepackage{indentfirst}                                              % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{booktabs}
\usepackage{paralist}                                                 % permitir usar enumerate dentro do parágrafo
\usepackage{microtype}                                                % Utiliza recursos como espaçamento entre letras e entre linhas
\setlength{\parindent}{1.3cm}                                         % tamanho do parágrafo (espaço entre a margem e o ínicio da frase)
\setlength{\parskip}{0.2cm}                                           % espaço entre parágrafos
\microtypesetup{activate={true,nocompatibility}}                      % Habilita protrusão e expansão, ignorando compatibilidade (ver documentação do pacote)
\microtypesetup{factor=1100, stretch=10, shrink=10}
\microtypesetup{tracking=true, spacing=true, kerning=true}            % Tracking, espaçamento entre palavras, kerning
\SetTracking{encoding={T1}, shape=sc}{0}                              % Remover tracking para Small Caps
\DisableLigatures[f]{encoding={T1}}                                   % Remove ligaduras para o 'f'. Se necessário, adicionar letras separadas por vírgulas
\microtypesetup{final, babel}                                         % Documento em versão "final", suporte para outros idiomas
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,textcomp}                        % Essencial para colocar funções e outros símbolos matemáticos
\usepackage{Sweave}                                                   % Sweave
\usepackage[]{graphicx}                                               % Para incluir figuras (pacote extendido)
\usepackage{color}                                                    % Suporte a cores
\usepackage{multicol}                                                 % Criar ambientes com 2 ou mais colunas
\usepackage{array}                                                    % Elementos extras para formatação de tabelas
\usepackage{booktabs}                                                 % Tabelas com qualidade de publicação
\usepackage{longtable}                                                % Para criar tabelas maiores que uma página
\usepackage{lscape}                                                   % adicionar tabelas e figuras como landscape
\usepackage{footnote}                                                 % Lidar com notas de rodapé em diversas situações
\usepackage{lastpage}                                                 % Conta o número de páginas
\usepackage{icomma}                                                   % Posicionar inteligentemente a vírgula como separador decimal
\usepackage[tight]{units}                                             % Formatar as unidades com as distâncias corretas
\usepackage{fancyhdr}                                                 % Controlar os cabeçalhos e rodapé
\usepackage[alf]{abntex2cite}                                         % citações com o link para a lista de referências
\usepackage{multirow}
\usepackage{footmisc}
\usepackage{hyperref}                                                 % para citar hyperlinks da web
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{caption}
\newcommand\fnote[1]{\captionsetup{font=small}\caption*{#1}}
\usepackage[a4paper, lmargin =3cm, rmargin=2cm, tmargin=3cm, bmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{pdfpages}                                                 % Inserir a ficha catalográfica
\usepackage{titletoc}                                                 % Alterar o estilo do sumário


% --- 
% CONFIGURAÇÕES ESTILO DAS SEÇÕES PRIMÁRIAS, SECUNDÁRIAS E TERCIÁRIAS
% --- 

% PRIMÁRIAS

\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\rmfamily\bfseries}       % Entradas de capítulo com Times Bold, maiúscula
\renewcommand{\ABNTEXchapterfontsize}{\normalsize}          % Tamanho normal para o texto do capítulo

% SECUNDÁRIAS

\renewcommand{\ABNTEXsectionfont}{\rmfamily}                % Entradas de seções com Times, maiúscula
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\normalsize}          % Tamanho normal para o texto da seção

% TERCIÁRIAs

\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfont}{\rmfamily\bfseries}    % Entradas de subseções com Times Bold, maiúscula só primeira letra 
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\normalsize}       % Tamanho normal para o texto da subseção


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% AUTOR E TÍTULO  %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\autor{
Hudson Chaves Costa~\thanks{Professor do Ibmec/MG}\\
\texttt{hudsonchavs@gmail.com}
\and
Sabino da Silva Porto Junior~\thanks{Professor da Faculdade de Ciências Econômicas (UFRGS)}\\
\texttt{sabino@ppge.ufrgs.br}
\and
Fernando A. B. S. da Silva~\thanks{Professor do Instituto de Matemática e Estatística (UFRGS)}\\
\texttt{dasilvafbs@gmail.com}
}
\titulo{Big Data, Machine Learning e Text Mining em Economia: Estudos Recentes e Análise de Sentimento do BACEN}
\data{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% INICIO DO ARTIGO  %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\input{article1-concordance}

\maketitle

\begin{abstract}
Neste artigo, apresentamos pesquisas que utilizaram \emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining} em problemas macroeconômicos e discutimos as principais técnicas e tecnologias adotadas. Ainda, com o objetivo de avaliar o sentimento do Banco Central do Brasil (BCB) sobre a economia, aplicamos técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining} para acessar e extrair as palavras usadas na escrita das atas divulgadas pelo Comitê de Política Monetária (Copom) no site do BCB. Após isso, comparando tais palavras com um dicionário de sentimentos (Inquider) mantido pela Universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general}, foi possível criar um índice de sentimento para a autoridade monetária. Nossos resultados confirmam que tal abordagem pode contribuir para a avaliação econômica dado que a série temporal do índice proposto está relacionada com variáveis macroeconômicas importantes para as decisões do BCB.

\noindent \textbf{Palavras-chave}: Big Data. Machine Learning. Text Mining.

\end{abstract}

\section*{INTRODUÇÃO}

A modelagem da economia tem longa tradição e se tornou a ferramenta primária no teste empírico dos postulados macroeconômicos, permitindo pesquisadores expandirem seus conhecimentos dos mecanismos da economia e preencher a lacuna entre a teoria macroeconômica e a descrição empírica do seu funcionamento. Modelos macroeconométricos são baseados em sistemas de equações cujos parâmetros são tipicamente estimados usando séries temporais. Eles se tornaram o principal instrumento utilizado para a previsão econômica e análise de políticas, fornecendo subsídios para a tomada de decisão em instituições públicas, bancos e grandes corporações.

A história da construção de tais modelos pode ser dividida em vários subperíodos, dependendo dos conceitos macroeconômicos, metodologias estatísticas e econométricas e condições institucionais. Uma excelente descrição dos primeiros cinquenta anos do seu desenvolvimento pode ser encontrada em \citeonline{bodkin1991history}. Durante este período os modelos macroeconométricos se tornaram uma disciplina independente na ciência econômica, intimamente relacionada com a macroeconomia. No que diz respeito à modelagem macroeconométrica das últimas três décadas, \citeonline{welfe2013macroeconometric} apresentam diversos modelos tendo como base artigos publicados pelas principais instituições econômicas responsáveis pela política econômica de seus países. 

O conjunto de modelos considerados \emph{mainstream} foram construídos nas décadas de 60 e 70 na Europa Ocidental e Japão. As primeiras tendências que anunciaram a partida destes modelos apareceram no final da década de 70 em função da crítica de Lucas que insistiu que os agentes econômicos poderiam antecipar as medidas de política econômica de modo que as previsões seriam enganosas (\citeonline{lucas1976econometric}). Isto induziu uma busca para a possibilidade de utilizar expectativas racionais que foram tratadas como uma solução. Além deste contraste, \citeonline{valadkhani2004history} destaca que desde o início da década de 70 surgiram problemas (instabilidade estrutural, a divisão arbitrária de variáveis endógenas do modelo e a existência de problemas de raiz unitária) que invalidaram alguns modelos macroeconométricos. 

Por outro lado, é preciso aproveitar as oportunidades atuais que surgem em função da maior disponibilidade de dados e recursos computacionais para alavancar as pesquisas em macroeconomia aplicada. É sabido que a recente revolução (\emph{Big Data}) que está mudando radicalmente a forma como os dados são produzidos, gerenciados, armazenados e analisados tem produzido implicações para governos, empresas e a sociedade. Isso não é diferente para a ciência. Em relação à pesquisa em economia, o \emph{Big Data} também terá um profundo impacto sobre a forma como econometristas mensuram os efeitos econômicos e criará novas oportunidades de pesquisa dado que cada vez mais grandes escalas de dados estão se tornando disponíveis seja por meio de iniciativas privadas ou governamentais.\footnote{Alguns exemplos são: \href{https://www.data.gov/}{Data.gov dos EUA}, \href{http://dataviva.info/pt/}{DataViva do Governo de Minas Gerais}, \href{http://dados.gov.br/}{Portal Brasileiro de Dados Abertos}. Todos usando como base a \href{http://www.opendatafoundation.org/}{Open Data Foundation}}. Além disso, o \emph{Big Data} torna mais acessível abordagens estatísticas e computacionais (\emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining}) já comumente utilizadas em outros campos de pesquisa, mas pouco exploradas na economia. 

Neste sentido, o presente artigo tem como principal objetivo contribuir para a pesquisa brasileira em economia por meio da apresentação de pesquisas que utilizaram \emph{Big Data}, \emph{Machine Learning}~\footnote{Maiores detalhes sobre a aplicação de \emph{Machine Learning} em Economia e uma visão geral do processo podem ser encontradas no Apêndice~\ref{ap:01en00}} e \emph{Text Mining} em problemas macroeconômicos, discutir as principais técnicas e tecnologias adotadas bem como aplicá-las na análise de sentimento do Banco Central do Brasil (BCB) sobre a economia. 

Por meio de técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining}, acessamos e extraímos as palavras usadas na escrita das atas divulgadas pelo Comitê de Política Monetária (Copom) no site do BCB. Após isso, comparando tais palavras com um dicionário de sentimentos (Inquider) mantido pela Universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general}, foi possível criar um índice de sentimento para a autoridade monetária. Nossos resultados confirmam que tal abordagem pode contribuir para a avaliação econômica dado que a série temporal do índice proposto está relacionada com variáveis macroeconômicas importantes para as decisões do BCB. 

Por fim, o artigo é divido como segue. A seção 2 apresenta pesquisas que já aplicaram os conceitos de \emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining} em macroeconomia aplicada bem como detalha as principais técnicas e tecnologias utilizadas por tais estudos. A seção 3 expõe a metodologia da aplicação prática proposta, detalhando as abordagens de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining} enquanto a seção 4 apresenta os resultados obtidos. Já a seção 5 traz as conclusões.

\section*{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}

A ciência econômica tem evoluído ao longo de várias décadas em direção a uma maior ênfase em trabalhos empíricos. Recentemente, \citeonline{hamermesh2013six} revisou publicações em economia das principais revistas para o período de 1963 a 2011 e percebeu que até meados da década de 1980, a maioria dos artigos eram teóricos. Além disso, \citeonline{hamermesh2013six} notou que após esta década, a participação de artigos empíricos subiu para mais de 70\% e a maioria substancial destes usaram dados que foram montados ou obtidos pelos autores ou gerados através de um experimento controlado. Estes resultados já apresentavam o impacto da expansão de dados disponíveis sobre a pesquisa em economia. 

Atualmente, há maior disponibilidade de dados e economistas e econometristas poderão fazer uso destes na aplicação da teoria econômica. Por sua vez, a pesquisa econômica pode ser afetada em várias dimensões (mensuração da inflação e do mercado de trabalho em tempo real, por exemplo) ou no estudo de problemas que anteriormente eram encarados como importantes, mas sem possibilidade de avaliação empírica (comportamento do consumidor, produtividade e \emph{job search}). Ainda, é esperado que economistas e econometristas adotem novos métodos estatísticos e computacionais desenvolvidos em outros campos de pesquisa de forma que os métodos tradicionais de econometria sejam complementados e capazes de lidar com grande quantidade de dados. 

Essas oportunidades, por outro lado, levantam alguns desafios importantes. O primeiro deles é desenvolver métodos de pesquisa capazes de acessar e explorar dados de maneiras que os princípios de privacidade e confidencialidade sejam mantidos. Outro desafio inclui a necessidade de desenvolver nos pesquisadores a capacidade de lidar com grande quantidade de dados muitas vezes não estruturados \footnote{Documentos de texto, por exemplo, não são enxergados em toda sua amplitude e são considerados dados não estruturados, pois não contêm todas as informações possíveis para sua recuperação. Por outro lado, dados estruturados são dados que contém uma organização para serem recuperados, facilitando o trabalho da tecnologia} assim como conchecimento teórico em métodos estatísticos (\emph{Classification Trees}, \emph{Regression Trees}, \emph{Lasso}, \emph{Boosting}, \emph{Random Forest}, \emph{Cross Validation}) pouco aplicados e estudados no âmbito da economia.

Neste sentido, esta seção tem como objetivo apresentar pesquisas que aplicaram técnicas de \emph{Big Data} e \emph{Text Mining} no estudo de problemas macroeconômicos bem como detalhar o processo de \emph{Machine Learning} e sua relação com a econometria. Para maior organização, dividimos a seção em três grupos: novas medidas de cálculo da inflação usando a técnica de \emph{Web Scraping}, o uso de \emph{Machine Learning} em Economia e pesquisas que introduzem o uso de \emph{Text Mining} na análise do sentimento dos Bancos Centrais.

\subsection*{Web Scraping, novas medidas de inflação e rigidez nos preços}

A dinâmica do comportamento dos preços individuais proporciona vários desdobramentos que são comumente debatidos na literatura dado os impactos que podem causar. Não entender este tipo de comportamento levou a distintas abordagens para a análise da velocidade e intensidade de transmissão da política monetária. Além disso, compreender as estratégias de definição de preços das firmas levaria ao aprimoramento de modelos teóricos cujas abordagens e conclusões podem sofrer alterações expressivas na presença de fatos estilizados. 

A ausência de estudos que gerassem empiricamente um diagnóstico da definição e grau de rigidez de preços individuais foi um limitador por diversas décadas em função da falta de informações estatísticas no nível de microdados que pudessem servir de base para estas análises. Porém, há alguns anos a disponibilização de preços coletados pelos órgãos governamentais tanto nacionais quanto internacionais, proporcionaram o surgimento de pesquisas que avaliassem o comportamento dos preços em nível de microdados (\citeonline{bils2004some,nakamura2008five,klenow2008state,dhyne2006price,gouvea2007nominal,matos2009comportamento,lopes2008rigidez,bunn2012examining}). Todos estes estudos aplicaram metodologias semelhantes para a avaliação da rigidez de preços em seus mercados. Para tanto, utilizaram os princípais índices de inflação como fonte para a cesta de produtos a serem avaliadas. Porém, a quantidade de produtos presentes nestas cestas é pequena em relação aos comercializados diariamente e isto pode ser mais evidente em determinados setores ou produtos. Ainda, o procedimento básico usado em muitos países para coletar dados de inflação tem permanecido o mesmo por muitas décadas.\footnote{Uma grande quantidade de pessoas trabalhando para instituições nacionais visitam milhares de lojas para coletar preços para uma cesta de produtos e serviços pré-selecionada. Os microdados são processados e usados para construir índices de preços aos consumidor.}

Em contrapartida, o surgimento da internet, em particular a Web (\emph{Web Wide Word}) trouxe um crescimento exponencial nas disposições de informações que podem ser utilizadas para a mensuração de medidas de inflação e também contribuírem para a pesquisa empírica sobre rigidez de preços. Embora muitas dessas informações sejam úteis, elas raramente estão em um formato adequado para o uso.

Uma metodologia que facilita o processo de coleta de dados da web é conhecida como \emph{Web Scraping} que envolve escrever algoritmos que executam automaticamente o que fazemos manualmente quando navegamos por uma página de um site de e-commerce, por exemplo. Segundo \citeonline{manning2008introduction} \emph{Web Scraping} é o processo de tirar informações desestruturadas de páginas da web e transformá-las em informações estruturadas que podem ser usadas para análise. 

Entre os muitos potenciais usos, dados coletados por meio da tecnologia de \emph{Web Scraping} podem contribuir para a criação de novas medidas de inflação ou estudos empíricos sobre a rigidez de preços. Motivado pela obtenção de uma nova medida de inflação para países onde os índices oficiais têm perdido credibilidade, \citeonline{cavallo2013online} avaliou a reinvidicação generalizada de que o governo da Argentina manipulava os índices oficiais de inflação. Assim, usando dados coletados de outubro de 2007 a março de 2011 do \emph{Billion Prices Project}\footnote{Projeto do Massachusetts Istitute of Technology conhecido como \href{http://bpp.mit.edu/}{The Billion Prices Project}. Outro projeto parecido é o \href{http://www.pricestats.com/}{PriceStats}.}, \citeonline{cavallo2013online} utilizou-se da tecnologia de \emph{Web Scraping} para extrair dados das páginas dos principais supermercados do Brasil, Chile, Colombia, Venezuela e Argentina. Uma combinação entre preços online, a metodologia tradicional de cálculo da inflação e os pesos oficiais das categorias dos produtos foi usada para construir o índice de preços online para cada país. Após isso, cada índice é então comparado com o índice oficial equivalente construído como uma média ponderada dos componentes de alimentos, bebidas e produtos domésticos (as mesmas categorias disponíveis online). No Brasil, Chile, Colombia e Venezuela os índices de preço online se aproximaram tanto em nível quanto em dinâmica temporal da inflação oficial. Por outro lado, os resultados da Argentina são diferentes dado que os autores encontraram uma grande discrepância entre os índices de preço online e oficial que se mostrou persistente ao longo do tempo.

Durante o período analisado, os preços online da Argentina tiveram uma taxa de inflação anual que foi consistentemente duas ou três vezes maior do que as estatísticas oficiais, com uma taxa de 20.14\% comparada com apenas 8.38\% nos dados divulgados pelo governo. Durante o mesmo período o índice online cresceu mais do que 100\% enquanto o índice oficial apenas 35\%. Surpreendentemente, embora o nível da inflação seja maior, o comportamento da dinâmica da inflação online se parece com a dinâmica apresentada pelos índices oficiais tanto para os dados anuais quanto mensais. As figuras~\ref{fig:07en00} e ~\ref{fig:08en00} do anexo~\ref{an:01en00} apresentam gráficos comparativos entre os resultados da pesquisa e os indíces oficiais de cada país.

No que tange à rigidez de preços, \citeonline{cavallo2015scraped} salienta que microdados dos índices de preços não são coletados para objetivos de pesquisa e suas características amostrais podem introduzir erros de medida que afetam alguns fatos estilizados da literatura sobre padrão de mudança nos preços. Em particular, o autor argumenta que duas carasterísticas amostrais (média temporal e imputação de preços faltantes) podem afetar significativamente a duração e o tamanho das variações de preços obervadas nas fontes tradicionais\footnote{Imputação de preços de produtos temporariamente indisponíveis e substitutos é uma característica comum de base de dados de inflação. Nos EUA, o \emph{Bureau of Labor Statistics} (BLS) imputa muitos desses preços faltantes com um método chamado de \emph{cell-relative imputation} que usa a mudança média no preço.}. Estas duas características amostrais, embora razoáveis para o objetivo de coleta dos dados, pode aumentar o número de mudanças observadas nos dados, reduzindo o tamanho percentual dessas mudanças e afetando estatísticas como a distribuição do tamanho e a taxa de risco de mudanças nos preços.

Como um exemplo, um padrão que tem recebido muita atenção na literatura é a forma da distribuição do tamanho da mudança nos preços. A maior parte dos artigos usando dados de índices de preços encontraram distribuições em forma de sino (unimodal) centralizadas em torno de 0\% com uma parte significante de pequenas mudanças nos preços que parece inconsistente com os tradicionais modelos de custo de menu que preveem períodos de preços inalterados seguidos por mudanças relativamente grandes (uma distribuição bimodal centralizada em torno de zero). Esta conclusão motivou o surgimento de vários artigos tentando adaptar modelos de rigidez de preços para considerar este fato. 

Contudo, a forma da distribuição das mudanças nos preços é muito afetada pelas características amostrais dos dados. Isto pode ser visto na figura~\ref{fig:02en00} onde \citeonline{cavallo2015scraped} mostra uma distribuição de mudanças nos preços para tanto dados online e dados escaneados eletronicamente obtidos a partir do mesmo varejista dos EUA, CEP e período temporal. Embora os preços que geram essas distribuições sejam em princípio os mesmos, os resultados são muito diferentes. A distribuição dos dados online é fortemente bimodal, com poucas mudanças nos preços próximas de 0\%. Existe uma explicação simples para a diferença. Dados escaneados são reportados como médias semanais. Como notado por \citeonline{campbell2014rigid}, isto pode criar um grande número de pequenas mudanças espúrias. Por exemplo, em período de três semanas com uma única mudança nos preços no meio da segunda semana, tomar a média semanal produziria duas mudanças pequenas nos preços: uma da primeira semana em relação à segunda e outra desta para a terceira. Essas mudanças espúrias podem ser vistas explicitamente na figura~\ref{fig:01en00}, onde \citeonline{cavallo2015scraped} aproxima a forma da distribuição dos dados escaneados através da simples média mensal dos dados online.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \caption[Figura Simples]{A distribuição do tamanho das mudanças nos preços nos EUA}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figure/stickiness}
  \fnote{\textbf{Fonte:} \citeonline{cavallo2013online}.}
  \label{fig:01en00}
\end{figure}


Algo similar acontece com dados dos índices de preços, embora a fonte do viés seja diferente em natureza, como discutido em \citeonline{cavallo2015scraped}. Em particular, microdados dos índices de preços ao consumidor frequentemente irão conter preços imputados para itens temporariamente indisponíveis. Esta imputação é frequentemente feita com a mudança média do preço de bens relacionados, resultando em padrão artificial de muitas mudanças nos preços. Se estas imputações não são identificadas ou removidas quando as distribuições são geradas, o resultado é um distribuição unimodal similar àquelas encontradas na literatura. 

Controlar para o viés de medida é importante, mas para melhor entender a rigidez de preços e seus determinantes, a literatura também necessita de dados com características similares para múltiplos países e economias. Isto é muito difícil com as fontes tradicionais de dados. Por outro lado, preços online tem o potencial de fornecer conjunto de dados com características amostrais idênticas em um grande número de países. Atualmente, o \emph{Billion Prices Project} está trabalhando na padronização de estatísticas de rigidez em todos os dados coletados. O objetivo não é apenas compartilhar com outros pesquisadores uma variedade de indicadores que podem ser usados para estudar rigidez de preços, mas também fornecer aos tomadores de decisão mais informações atualizadas sobre o comportamento dos preços ao longo do tempo. 

\subsection*{Análise de Sentimento do Banco Central usando Text Mining}

Qualquer projeto de pesquisa quantitativa que espera fazer uso de análises estatísticas necessita coletar informações estruturadas. Como já foi demonstrado anteriormente, a internet é uma valiosa fonte de dados. Infelizmente tais dados são em sua grande maioria não estruturados. Como consequência, surge o interesse em \emph{natural language processing} que é o processamento automático da linguagem humana dada a massiva disponibilidade de texto legível por uma máquina. 

Em ordem para acessar tais dados, várias técnicas tem sido concebidas para atribuir significado ao texto não estruturado. Neste contexto, \emph{Text Mining} tem sido amplamente utilizado em análise estatística e métodos de \emph{Machine Learning} abrangendo um vasto campo de abordagens com uma coisa em comum: dados em formato textual. Em geral, \emph{Text Mining} é um campo interdiciplinar entre \emph{data mining}, linguistas e cientistas da computação. Técnicas padrão são classificação de textos, clusterização de textos, criação de ontologias\footnote{O termo ontologia é originado da filosofia e foi introduzido por Aristóteles em Metafísica. Recentemente, também foi adotado pelas comunidades de inteligência artificial e gestão do conhecimento para se referir a conceitos e termos que podem ser usados para descrever alguma área do conhecimento ou construir uma representação desse na forma de um dicionário de vocabulários, por exemplo.} e taxonomias\footnote{Em um sentido amplo, é a criação da estrutura (ordem) e dos rótulos (nomes) que ajudam a localizar a informação relevante. Em um sentido mais específico, é o ordenamento e rotulação de metadados, que permite organizar sistematicamente a informação primária.}, resumo de documentos e análise de corpus\footnote{É o conjunto de textos escritos e registros orais em uma determinada língua e que serve como base de análise}. 

Em classificação e clusterização de documentos a ideia é transformar o texto em um formato estruturado baseado na frequência dos termos. No que tange ao contexto estatístico em aplicações de \emph{Text Mining}, é possível incluir técnicas de análise semântica em bioinformática (\citeonline{dong2006application}), o uso de métodos estatísticos para automaticamente investigar jurisdições (\citeonline{feinerer2008text}), detecção de plagiarismo em universidades, recuperação de informação ou filtros de spam adaptativos via inferência estatística. Além disso, ocorrências comuns são a mensuração das preferências do consumidor analisando entrevistas qualitativas (\citeonline{feinerer2007automated}), detecção de fraude investigando notificações ou análise de redes sociais para identificar padrões tais como ideias sobre novos produtos. 

Especificamente para o uso de \temph{Text Mining} em macroeconomia, temos estudos sobre a análise de sentimento em textos de Bancos Centrais com o objetivo de predizer o impacto dos comunicados sobre as expectativas de taxas de juros dos investidores (\citeonline{nopp2015detecting}) e detecção de riscos no sistema bancário (\citeonline{moniz2014predicting}). \citeonline{nopp2015detecting} desenvolveram um sistema automático que prediz o impacto das comunicações do Banco Central da Inglaterra usando atas do comitê de política monetária da instituição. O sitema trabalha em quatro fases: primeiro, detecta referências importantes nos comunicados que estão associadas com o crescimento da economia, inflação e taxas de juros. Esses aspectos econômicos são detectados usando o algorítmo de \emph{TextRank}. A partir disso, um modelo multinomial Naive Bayes classifica as sentenças dos documentos nestes aspectos. A segunda fase mensura sentimento usando a quantidade de termos presentes usando um dicionário como referência. A terceira fase aplica \emph{Latent Dirichlet Allocation} (LDA) para inferir clusters que podem atuar como reforçadores ou diminuidores dos aspectos da economia. Finalmente, um \emph{ensemble} de \emph{regression tree} faz a previsão do impacto das comunicações sobre as taxas de juros do mercado financeiro. 

\citeonline{moniz2014predicting} realizaram um estudo que explora se a análise de sentimento é capaz de mensurar a atitude e opiniões dos bancos em relação ao risco usando dados textuais. Para tanto, utilizam mais de 500 cartas de CEOs e seções extraídas dos relatórios anuais disponibilizados pelos bancos. Baseado nestes dados, dois distintos experimentos são conduzidos. A avaliação encontrou oportunidade de pesquisa, mas também limitações para a análise de sentimento de risco na supervisão dos bancos. Os autores concluem que a análise de bancos individuais é limitada no que tange à capacidade de predição enquanto a análise agregada revela forte e significante correlação entre incerteza ou negatividade em divulgações textuais. A análise de sentimento de riscos deveria ser utilizada para análise macroeconômicas do que para a avaliação de bancos individuais. 

Em relação à aplicação de técnicas de \emph{Text Mining} em estudos macroeconômicos para a economia brasileira, em recente estudo \citeonline{chague2015central} analisaram como a comunicação do Banco Central brasileiro afeta a estrutura a termo da taxa de juros futura. Usando componentes princiapis, os autores construíram uma medida de conteúdo das atas do Comitê de Política Monetária (Copom) que reflete o otimismo dos tomadores de decisão sobre as condições econômicas. Quando estes estão mais otimistas, refletido pelo aumento no fator otimismo, as expectativas de mercado respondem e a taxa de juros futura de longo prazo diminui. Além disso, quando os tomadores de decisão estão pessímistas, a volatilidade da taxa de juros futura aumenta. Desta forma, os resultados indicam que a comunicação do BACEN tem um impacto efetivo sobre as expectativas de mercado. 

\section*{METODOLOGIA}

Nesta seção apresentamos detalhes das técnicas que serão utilizadas para a criação do índice de sentimento do BCB de acordo com as atas divulgadas pelo Copom. Além disso, definimos a base de dados considerada bem como os tratamentos realizados no cojunto de dados. 

\subsection*{Web Scraping}

A maior parte das páginas de sites são construídas usando uma linguagem de codificação estruturada chamada de \emph{HyperText Markup Language} (HTML). Este código tem “\emph{tags}”, tais como $<title>$, $<body>$ e $<p>$, que determinam o título, corpo e parágrafo do texto em uma página, respectivamente. Estas \emph{tags} tendem a permanecer constantes ao longo do tempo, uma vez que proporcionam um “\emph{look and feel}” distinto para cada página. Por contraste, a informação dentro dessas \emph{tags}, tais como preço de produtos ou a ata da reunião do Copom, mudam ao longo do tempo. O software de \emph{scraping} pode ser ensinado a utilizar as \emph{tags} em HTML pata localizar informações relevantes e guarda-las em um banco de dados. A repetição desse processo todos os dias produz um banco de dados em formato de painel com um registro por produto e por dia para o caso de coleta de preços ou o histórico das atas. 

Através de um coletor é possível arquiteturar e executar de forma lógica e escalável todo esse processo. Para que um coletor seja funcional é necessário que o mesmo consiga interagir com páginas da Web, extrair a informação de interesse e estruturar e armazenar os dados para futuras consultas. Em geral, exemplos corriqueiros de coletores podem ser citados como os desenvolvidos pelo Google e Microsoft para atuar na procura por páginas da internet ou outros mais específicos para coleta de preços de produtos como os portais de agregadores como Bom de Faro, Buscapé dentre outros. 

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \caption[Figura Simples]{Arquitetura do Sistema de Coleta e Disponibilização dos Dados}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figure/atas_crawler_diagram}
  \fnote{\textbf{Fonte:} Os autores.}
  \label{fig:02en00}
\end{figure}

A figura~\ref{fig:02en00} mostra um exemplo de sistema de coleta das atas. O coletor recebe como entrada os templates dos sites que se deseja coletar e produz como resposta informações estruturadas com as variáveis das atas (data, presentes na reunião, link para a ata, arquivo PDF da ata). Para que o coletor seja capaz de realizar a tarefa de extração de informação, o mesmo deve apresentar os seguintes componentes: um componente centralizado capaz de ler instruções e aplicar regras para extração (1 - módulo coletor de dados); ter um conjunto de regras que descreva de forma não ambígua como realizar a coleta dos dados e as variáveis de interesse (2 - templates dos webistes do Banco Central, por exemplo); ter um banco de dados capaz de lidar com as características dos dados armazenados (3 - módulo de banco de dados); ter uma interface para facilitar o acesso aos dados por meio de outras aplicações ou sistemas web (4 - módulo de disponibilização da informação). Dessa forma, o coletor (1) é o centralizador do processo de coleta de dados, fazendo a iteração com os templates (2), os webistes (A) e o módulo de banco de dados (3). Em resumo, o coletor através de um algoritmo inicia o processo de coleta carregando em uma lista os templates de coleta dos websites (2) e em seguida através de um processo iterativo visita o website, coleta os documentos de interesse e realiza a extração das informações indicadas pelo template (data, presentes na reunião, link para a ata). Ao final da coleta os dados são estruturados em um formato de documento denominado JSON ou armazenados em um banco de dados. O processo se repete para cada template até que todos os templates sejam avaliados. Por fim, além da coleta em si, podemos ter um módulo para disponibilizar o acesso a informação coletada. Esse módulo (4) é responsável por permitir de forma segura e racional o uso dos dados coletados por diferentes sistemas e aplicações web existentes (C).

\subsection*{Análise de Sentimento}

A análise de sentimento é o estudo computacional das opiniões, atitudes e emoções das pessoas em relação a uma entidade. A entidade pode representar indivíduos, produtos, empresas ou lugares. O objetivo é encontrar opiniões ou identificar os sentimentos expressos em um texto e então classificá-los conforme a polaridade ou orientação da opinião. 

Existem três principais níveis de classificação em análise de sentimento: documento, sentença e aspecto. Em documentos o objetivo é classificar a opinião do documento como expressando um sentimento ou opinião positiva ou negativa. É considerado o documento em sua totalidade como uma unidade de informação (falando sobre um tópico). Com relação às sentenças, o objetivo é classificar o sentimento expresso em cada sentença. O primeiro passo é indentificar se a sentença é subjetiva ou objetiva. Se a sentença é subjetiva a análise determinará se a sentença expressa opiniões positivas ou negativas. Já em nível de aspecto, o alvo é classificar o sentimento com relação as aspectos específicos das entidades a partir da identificação das entidades e seus aspectos dada a possibilidade de existir diferentes opiniões sobre aspectos distintos da mesma entidade (como em: A qualidade da chamada do telefone não é boa, mas a bateria dura muito tempo).

Existem muitas aplicações de algoritmos de análise de sentimento que foram propostos nos últimos anos. Em resumo, podemos classificar as abordagem em dois tipos: baseadas em \emph{Machine Learning} e orientadas por Lexicon. A primeira se subdivide em aprendizagem supervisionada e não supervisionada~\footnote{Detalhes sobre este tipo de abordagem podem ser encontrados no apêndice~\ref{ap:01en00}} enquanto a segunda, que é aplicada neste estudo, está baseada no uso de dicionários semânticos.  

Palavras de opiniões positivas são usadas para expressar algum estado desejado, enquanto palavras de opinião negativa expressam algo não desejado. A abordagem baseada em dicionários foi apresentada por \citeonline{kim2004determining} e \citeonline{hu2004mining} onde uma pequena quantidade de palavras de opinão são coletadas manualmente e a partir da manutenção de pesquisadores aumenta-se a coleção de palavras do dicionário. Este é o exemplo do dicionário \href{http://www.wjh.harvard.edu/~inquirer/}{Inquirer} disponbilizado pela universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general} que é a base para a definição do sentimento das atas do BCB e base para este estudo. Este é um lexicon (coleção de locuções e expressões) que classifica $11.788$ palavras em grupos semânticos, tais como "\emph{positive}", "\emph{negative}", "\emph{strong}", "\emph{weak}" entre outros.~\footnote{Detalhes do dicionário podem ser encontrados no seguinte site \href{http://www.wjh.harvard.edu/~inquirer/}{http://www.wjh.harvard.edu/~inquirer/}}.

Usando duas bases de dados (matriz de palavras das atas e dicionário semântico), buscamos quais palavras estão presentes nas duas bases para cada uma das atas. Assim, sabemos quantas palavras "negativas" e "positivas" estão presentes na escrita de cada cada ata. Como consequência, construímos o índice de sentimento, como segue:

\begin{equation}\label{eq01en00}
{I}_{t} = \frac {{NP}_{t} - {NN}_{t}}{N} 
\end{equation}

\noindent onde ${I}_{t}$ é o índice de sentimento para cada ata divulgada em $t$, ${NP}_{t}$ é a quantidade de palavras "positivas" presentes na ata divulgada em $t$ enquanto ${NN}_{t}$ é a quantidade de palavras "negativas" e $N$ a quantidade de palavras na ata. Quanto maior o valor ${I}_{t}$, mais "positiva" é a ata e, consequentemente, a expectativa para a economia pela autoridade monetária. 

\subsection*{Dados}

O Copom é o órgão decisório da política monetária do BCB, responsável por estabeler a meta para a taxa básica de juros que é a taxa Over-Selic (ou taxa Selic). Foi constituído em junho de 1996 tornando possível estabeler ritual adequado ao processo decisório de política monetária e aprimorar sua transparência. O BCB por meio da iniciativa de divulgar as atas das reuniões do Copom, reforça a transparência na condução da política econômica e a eficácia na comunicação de suas ações. 

A ata em português das reuniões é divulgada na quinta-feira da semana posterior a cada reunião, publicada na página do BCB na internet e disponibilizada para a mídia. A versão em inglês também é divulgada pela internet poucos dias após a publicação da versão em português, mas neste caso em formato PDF. A ata fornece resumo do Copom, em conformidade com o compromisso de transparência do regime de metas para a inflação. 
Neste estudo, utilizamos a versão em inglês que está disponível desde a 42$^{a}$ reunião totalizando 159 atas (até a última reunião deste comitê em julho de 2016). Com o objetivo de eliminar prováveis problemas com o processamento dos arquivos em PDF, foi eliminado da amostra as atas das reuniões 42 e 43 em função de grande diferença no layout dos arquivos em comparação com as demais atas. 

Além disso, coletamos para o mesmo período as seguintes séries temporais: dados da inflação por meio do Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA) anual e acumulado no mês, dados da taxa de juros nominal (Selic) e meta anual do IPCA. Estes dados foram coletados da plataforma \href{https://www.quandl.com/}{Quandl} por meio do R. 

\section*{RESULTADOS}

O presente artigo apresentou diversas habilidades que podem contribuir para a pesquisa em economia. Especificamente para a Macroeconomia Aplicada, motramos estudos que já se utilizaram destas técnicas e conceitos (\emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining}) em pesquisas empíricas. 

Esta seção tem como objetivo expor uma aplicação de \emph{Text Mining} nas atas das reuniões do Comitê de Política Monetária (Copom) que são divulgadas pelo Banco Central do Brasil (BCB). A análise é feita por meio da construção do índice de sentimento do BCB (equação~\ref{eq01en00}) para o período de 2000 a 2016 que tem como base o significado semântico das palavras utilizadas na escrita de cada ata. Para efeitos de comparação, mostramos como o índice está relacionado com variáveis macroeconômicas importantes para a tomada de decisão da autoridade monetária. Além disso, em busca de facilitar o entendimento e também contribuir para futuras pesquisas em temas relacionados, detalhamos o processo de coleta das atas e seu processamento.

Assim como salientado na seção metodológica, uma abordagem que facilita o processo de coleta de dados da web é o \emph{Web Scraping} que envolve escrever algoritmos que executam automaticamente o que fazemos manualmente quando navegamos por uma página de um site. Neste caso, utilizamos desta metologia para coletar as atas diretamente do site do BCB usando \emph{tags} em HTML que localizam as informações de interesse. 

Em linhas gerais, o código de \emph{scraping}~\footnote{Os autores disponibilizam o código em R utilizado para coletar as atas na seguinte \href{https://bitbucket.org/hudsonchaves/tese/src/046bf3db7b51addc9546d93f2140a2a44df1301a/TESE/Ensaio1/Artigo/code/code.R?at=master&fileviewer=file-view-default}{página}} executou os seguintes passos: \begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
    \item Acessar o site \href{https://www.bcb.gov.br/?MINUTES}{https://www.bcb.gov.br/?MINUTES} onde todas as atas estão localizadas;
    \item No site, extrair a página de cada ano (por exemplo, \href{http://www.bcb.gov.br/?id=MINUTES&ano=2016}{http://www.bcb.gov.br/?id=MINUTES&ano=2016} para o ano de 2016) usando \emph{tags} em HTML;
    \item Acessar cada um das $n$ páginas (onde $n$ é a quantidade de anos disponíveis) e extrair, usando \emph{tags}, a página específica para cada ata do respectivo ano (\href{http://www.bcb.gov.br/?MIN2016199th}{http://www.bcb.gov.br/?MIN2016199th} para ata da 199$^{a}$ reunião realizada em 2016, por exemplo); 
    \item Fazer o download de cada ata usando as páginas coletadas no passo anterior e armazená-las (neste caso, em PDF dado que são atas em inglês)
    \end{inparaenum}.
    
\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Palavras que apareceram no texto da ata pelo menos 400 vezes}
\label{table:01en00}
\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
\toprule
\multicolumn{5}{c}{Palavras} \\ \midrule
according & accumulated & accumulating & actions & activity \\
adjusted & adjustment & aggregate & agricultural & also \\
although & among & april & assessment & august \\
average & balance & banco & based & basis \\
bcb & bears & behavior & billion & brazilian \\
calculated & capacity & capital & carried & categories \\
central & change & changed & changes & cni \\
committee & compared & comparison & conditions & confidence \\
consecutive & consequence & considered & considering & considers \\
construction & consumer & consumption & continue & continued \\
contributed & copom & core & credit & current \\
daily & data & days & deceleration & december \\
decline & declined & decrease & decreased & demand \\
department & despite & developments & domestic & driven \\
due & durable & dynamics & economic & economies \\
economy & effects & emerging & employment & end \\
ended & environment & equipment & established & evaluates \\
evolution & exchange & expanded & expansion & expectations \\
expected & exports & external & factors & fall \\
favorable & february & fell & fgv & financial \\
first & fiscal & following & food & forecast \\
foreign & future & gdp & general & global \\
goods & grew & growth & hand & high \\
higher & highlights & household & however & ibge \\
igpdi & impact & important & imports & income \\
increase & increased & increases & increasing & index \\
indicators & individuals & industrial & industry & inflation \\
inflationary & information & interest & intermediate & international \\
investment & ipca & items & january & jobs \\
july & june & labor & last & level \\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item \textbf{Fonte:} Os autores.
\end{tablenotes}
\end{table}

Uma vez que todas as atas estão armazenadas, faz-se necessário transformá-las de forma que seja possível extrair cada uma das palavras do seu conteúdo. Este tipo de processo envolve muitas etapas, principalmente pelo fato de que numa perspectiva computacional os textos são coleções não estruturadas de palavras. 

O processo inicia com a leitura e armazenamento dos arquivos PDF (coletados do site do BCB) no formato de um \textbf{Corpus} que é uma coleção de documentos textuais. O \texbf{Corpus} deste estudo contém 157 documentos textuais sendo que cada documento é uma representação textual (mantendo o mesmo texto) da ata. Após isso, o texto de cada documento é reformatado para eliminar prováveis impurezas. Para tanto, removemos números, caracteres de pontuação, palavras sem sentido (\emph{the}, \emph{you}, \emph{we}, por exemplo), espaços em branco, aplicamos procedimentos de \emph{stemming} (processo de reduzir palavras relacionadas a uma forma mínima comum)~\footnote{A técnica de \emph{stemming} é utilizada em sistemas de recuperação de informação com a intenção de melhorar a qualidade do resultado produzido pelo sistema. Para tanto, parte-se do pressuposto que o usuário, ao inserir determinado termo em uma consulta (por exemplo, "aprendeu"), está também interessado em documentos que possuem não somente este termo exato, mas também as suas variantes ("aprendo", "aprendido", "aprender", etc.). Desta forma, \emph{stemming} pode contribuir para padronizar palavras e torná-las comparáveis no processo de análise do texto} e transformamos todos os caracteres para minúsculo. 
Tais transformações no \textbf{Corpus} permitem a criação de um conjunto de documentos mais compacto e também simplifica a estrutura em ordem a facilitar o relacionamento entre as palavras. A partir disso, o próximo passo é criar uma matriz onde temos em cada coluna as distintas palavras de todos os documentos do \textbf{Corpus} e nas linhas cada um dos documentos~\footnote{Com esta matriz, podemos começar a análise do texto, examinando a quantidade de palavras por documento e também produzir visualizações tais como nuvens de palavras. Além disso, é possível encontrar associação entre palavras por meio de correlação e também formular estruturas de dados que são necessárias para modelagem estatística como encontrar a similaridade entre documentos}. As células desta matriz são preenchidas com a quantidade de palavras presentes em cada um dos documentos. A tabela~\ref{table:01en00} mostra as palavras que apareceram pelo menos 400 vezes nas atas do Copom enquanto a tabela~\ref{table:02en00} apresenta algumas palavras das últimas 10 atas divulgadas pelo BCB. Este é um exemplo da matriz de dados que é comumente criada para a análise de dados em formato textual. 

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Matriz de dados (Documentos x Palvras)}
\label{table:02en00}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
 Ata & absorption & acceleration & accommodative & accordance & according & account \\ 
\midrule
199th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 20.00 & 1.00 \\ 
198th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 19.00 & 1.00 \\ 
197th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
196th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
195th & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
194th & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 18.00 & 1.00 \\ 
193rd & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 23.00 & 1.00 \\ 
192nd & 2.00 & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 19.00 & 1.00 \\ 
191st & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 0.00 & 20.00 & 1.00 \\ 
190th & 2.00 & 1.00 & 1.00 & 0.00 & 17.00 & 1.00 \\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item \textbf{Fonte:} Os autores.
\end{tablenotes}
\end{table}

Com relação ao índice de sentimento, a figura~\ref{fig:03en00} compara a série temporal de ${I}_{i}^{t}$ com variáveis macroeconômicas importantes (Selic, IPCA, IPCA Meta) para a tomada de decisão da autoridade monetária. É possível observar que há certa relação entre as séries para o período avaliado (principalmente no que tange ao comportamento de longo prazo). Em períodos de alta inflação (representada aqui pelo IPCA), há diminuição do índice de sentimento o que representa uma maior cautela na expectativa econômica representada pela maior quantidade de palavras "negativas" utilizadas nas atas divulgadas nestes períodos. O mesmo prevalece quando comparamos ${I}_{t}$ com a taxa de juros Selic. Além disso, apresentamos no apêndice algumas das principais palavras positivas e negativas obtidas a partir do dicionário de dados utilizado. 

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \caption{Comparação entre ${I}_{t}$ com o IPCA, Selic e IPCA Meta}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figure/comparative.png}
  \fnote{\textbf{Fonte:} Os autores.}
  \label{fig:03en00}
\end{figure}

\section*{CONCLUSÃO}

O presente artigo apresentou diversas habilidades que podem contribuir para a pesquisa em economia. Especificamente para a Macroeconomia Aplicada, mostramos estudos que já se utilizaram destas técnicas e conceitos (\emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining}) em pesquisas empíricas. Além disso, expomos uma aplicação de \emph{Text Mining} nas atas das reuniões do Comitê de Política Monetária (Copom) que são divulgadas pelo Banco Central do Brasil (BCB). 

Este é um tema de bastante relevância em função das atribuições que este comitê tem para a gestão da política econômica (implementar a política monetária, definir a meta da Taxa Selic e seu enventual viés e analisar o relatório de inflação). Utilizando técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining}, acessamos e extraímos as palavras usadas na escrita das atas divulgadas pelo Comitê de Política Monetária (Copom) no site do BCB. Após isso, comparando tais palavras com um dicionário de sentimentos (Inquider) mantido pela Universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general}, foi possível criar um índice de sentimento para a autoridade monetária. Nossos resultados sugerem que tal abordagem pode contribuir para a avaliação econômica dado que a série temporal do índice proposto está relacionada com variáveis macroeconômicas importantes para as decisões da autoridade monetária em função da dinâmica das séries temporais avaliadas.

Tais resultados fortalecem a importância do uso das técnicas apresentadas em pesquisas econômicas aplicadas. Muitas oportunidades de pesquisa podem surgir na medida em que este tipo de conhecimento se torne cada vez mais palpável para pesquisadores da área. Espera-se que as discussões apresentadas neste estudo bem como detalhes técnicos expostos contribuam para a aplicação destes conceitos em economia aplicada. 

No que tange os resultados empíricos, testes comumente utilizados em séries temporais como Causalidade de Granger podem contribuir para a robustez dos resultados. Assim, seria possível determinar se alguma das séries macroeconômicas influenciam as mudanças no índice de sentimento ou se este fornece mais informações sobre os valores futuros das séries macroeconômicas do que apenas os valores passados delas. Além disso, trabalhos futuros podem usar a mesma base de dados em busca de predizer as decisões do BCB por meio de técnicas de \emph{Machine Learning} supervisionadas dada a possibilidade de extração das decisões do comitê automaticamente via \emph{Web Scraping}. Por fim, a mesma metodologia de acesso aos dados pode ser empregada em outros documentos divulgados pela autoridade monetária (relatórios de inflação, comunicados das decisões, carta aberta, dentre outros).

\newpage

\renewcommand{\bibname}{} % Tira o nome da seção. Fiz isso para adicionar na tese. Depois é só retirar.
\bibliography{article1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%  APÊNDICES %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{apendicesenv}
\newpage

\chapter{Uso de Machine Learning em Economia}\label{ap:01en00}

Recentes pesquisas econômicas usando grandes conjuntos de dados baseiam-se principalmente em técnicas econométricas tradicionais. Os modelos estimados usualmente focam sobre um ou alguns coeficientes de interesse, que frequentemente representam o efeito causal de alguma política particular ou colocam demasiada importância na inferência estatística para testar a significância de parâmetros. Pesquisadores dedicam esforço considerável no controle de heterogeneidade e em obter erros padrão cuidadosamente construídos para os parâmetros de interesse. Ter um modelo com elevado grau de ajuste preditivo é visto como um objetivo secundário.

Embora muitos estudos se concentram em uma única especificação, frequentemente linear, é típico avaliar a robustez dos resultados estimando uma variedade de especificações alternativas para ver se o modelo preferido gera falso-positivos. Esta abordagem, tanto em concepção e execução, contrasta com algumas técnicas de \emph{Machine Learning}\footnote{\emph{Machine Learning} é uma abordagem derivada da Inteligência Artificial que tem como principal objetivo procurar padrões dentro de um conjunto de dados. Para tanto, utiliza algoritmos baseados nos princípios da estatística e matemática. Em linhas gerais, o processo de \emph{Machine Learning} automatiza a construção de modelos estatísticos focando principalmente na capacidade preditiva dos modelos.} que tem se tornado popular para aplicações que utilizam grandes quantidades de dados em Estatística e Ciência da Computação (\citeonline{friedman2001elements,leskovec2014mining}). Estas abordagens colocam mais ênfase sobre o ajuste de predição, especialmente sobre a performance fora da amostra e identificar as variáveis que mais contribuem para esta performance. Em contrapartida, menor atenção é dada à incerteza estatística e erros padrão enquanto considerável atenção é atribuída à incerteza do modelo.

As técnicas comuns neste tipo de abordagem (\emph{Classification Trees}, \emph{Regression Trees}, \emph{Lasso}, \emph{Boosting}, \emph{Random Forest}, \emph{Cross Validation}) têm sido pouco utilizadas na economia. A figura~\ref{fig:04en00} apresenta uma visão geral do processo de \emph{Machine Learning}. Resumidamente, o objetivo é desenvolver um sistema que possa automaticamente constuir modelos a partir dos dados sem a necessidade de grande iteração humana, sendo esta restrita à parametrização do processo. Sobre este, é possível observar que há uma divisão da amostra em treinamento e teste. Os modelos são estimados sobre a amostra de treinamento e avaliados sobre a amostra de testes, sempre focando em métricas de performance em predição.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \caption[Figura Simples]{Exemplo do processo de Machine Learning}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figure/Machine_learning_process}
  \fnote{\textbf{Fonte:} Os autores.}
  \label{fig:04en00}
\end{figure}

Existem diversas opções para todas as etapas descritas. Abaixo, apresentamos alguns detalhes.
\begin{enumerate}
\item Divisão da amostra:
  \begin{itemize}
  \item Há a possibilidade de escolher um percentual de divisão (por exmeplo, 80\% para treinamento e 20\% para teste) ou até mesmo dividir em três partes (60\% para treinamento, 20\% para validação e 20\% para teste), o que é necessário quando queremos trabalhar com \emph{tuning}~\footnote{Uma das dificuldades em \emph{Machine Learning} é que os algoritmos de aprendizagem requer a definição de parâmetros que serão usados no processo de estimação e estes podem depender de muitos fatores. Assim, \emph{tuning} de um algoritmo é o processo de otimização destes parâmetros automaticamente a partir de critérios definidos pelo pesquisador.} de modelos.
  \end{itemize}
\item Estimar os modelos
  \begin{itemize}
  \item Esta é a etapa onde os parâmetros dos modelos são estimados. Aqui, parâmetros são os $\beta$ de uma regressão linear, por exemplo. Os modelos comparáveis (Regressão Linear Múltipla, \emph{Regression Tree}, Redes Neurais, \emph{Generalized Linear Modeling} (GLM)) são estimados usando a amostra de treinamento. Nesta etapa há algumas subetapas que podem ser ou não definidas pelo pesquisador. Elas são:
    \begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
    \item Definir a matriz $\pmb{X}$ que será utilizada;
    \item Adotar uma estratégia de amostragem para os dados (\emph{cross-validation}~\footnote{Neste caso a amostra de dados é dividida em $K$ pedaços de tamanhos iguais e em cada iteração de $K$ o i-ésimo conjunto é usado para testar o modelo enquanto a união das demais partes são usadas para treinar o modelo. Após isso, a medida de performance é calculada como uma média das performances de cada iteração}, \emph{Leave-one-out cross-validation} ou \emph{bootstrap}, por exemplo);
    \item Utilizar dos recursos de computação paralela para dividir a estimação dos modelos ou o processo de amostragem em diversos clusters e assim, finalizar as tarefas de forma mais rápida;~\footnote{No \citeonline{rproject1}, existem diversos pacotes que permitem utilizar este recurso: \citeonline{doparallel1}, \citeonline{doredis1} ou muitos outros disponíveis nesta \href{https://cran.r-project.org/web/views/HighPerformanceComputing.html}{página}};
    \item Adotar uma estratégia de seleção de variáveis durante o processo de estimação dado que há a possibilidade da matriz $\pmb{X}$ ter variáveis que não são relevantes para o objetivo do modelo (prever se o BACEN manterá ou não a taxa de juros na próxima reunião do Copom). Existem diversas alternativas como filtros que atribuem uma importância para cada variável e a partir de um critério de modelagem as variáveis que não o atendem são eliminadas da matriz $\pmb{X}$.
    \end{inparaenum}.
    \end{itemize}
\item Seleção do Modelo
  \begin{itemize}
    \item O principal objetivo de \emph{Machine Learning} é automatizar todo este processo de estimação em busca de um determinado \emph{target} (por exemplo, se o BACEN manterá ou não a taxa de juros na próxima reunião do Copom). Nesta etapa, o pesquisador deve definir um critério de escolha para comparação dos modelos estimados. Usualmente, medidas de erro de previsão são usadas para este fim. Para modelos de regressão podemos usar \emph{mean of square errors} (MSE) ou \emph{mean absolute errors} (MAE), por exemplo.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Por fim, espera-se que num futuro próximo exista maior quantidade de pesquisas em Economia fazendo uso de técnicas de \emph{Machine Learning} na pesquisa econômica, apesar da existência de habilidades diversas e que muitas vezes não são abordadas durante a formação do Economista. Como visto nesta seção, \emph{Machine Learning} é um processo que dependendo do objetivo de pesquisa pode contribuir para o avanço da macroeconometria.

% \newpage
% \chapter{Nuvem de palavras das atas}\label{ap:02en00}
% 
% \begin{figure}[htbp]
%   \centering
%   \caption{Principais palavras "negativas" do \textbf{Corpus}}
%   \includegraphics[width=0.5\linewidth]{figure/negcloud.png}
%   \fnote{\textbf{Fonte:} Os autores.}
%   \label{fig:05en00}
% \end{figure}
% 
% \begin{figure}[htbp]
%   \centering
%   \caption{Principais palavras "positivas" do \textbf{Corpus}
%   \includegraphics[width=0.5\linewidth]{figure/poscloud.png}
%   \fnote{\textbf{Fonte:} Os autores.}
%   \label{fig:06en00}
% \end{figure}

\end{apendicesenv}

\begin{anexosenv}
\newpage
\chapter{Gráficos de \citeonline{cavallo2013online}}\label{an:01en00}

\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \caption{Índice de preços online \textbf{Argentina} - Supermercados}
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figure/argentina.png}
   \label{fig:07en00}
   \medskip % insere um espaço entre o caption e a nota
   \begin{minipage}{0.95\textwidth}
 {\footnotesize Nota: Construído a partir de dados disponibilizados por \citeonline{cavallo2013online} em \href{http://www.mit.edu/~afc/data/data-page-argentina.html}{Dados para replicação}. A taxa de inflação online mensal é uma série temporal diária computada como a variação percentual na média do índice dos últimos 30 dias com relação à média do mesmo índice no mesmo período do mês anterior. A taxa mensal de inflação oficial é uma série temporal mensal computada como a variação percentual no índice sobre o mês anterio .\par}
   \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[htbp]
   \centering
   \caption{Índice de preços online \textbf{Brasil} - Supermercados}
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figure/brasil.png}
   \label{fig:08en00}
   \medskip % insere um espaço entre o caption e a nota
   \begin{minipage}{0.95\textwidth}
 {\footnotesize Nota: Construído a partir de dados disponibilizados por \citeonline{cavallo2013online} em \href{http://www.mit.edu/~afc/data/data-page-argentina.html}{Dados para replicação}. A taxa de inflação online mensal é uma série temporal diária computada como a variação percentual na média do índice dos últimos 30 dias com relação à média do mesmo índice no mesmo período do mês anterior. A taxa mensal de inflação oficial é uma série temporal mensal computada como a variação percentual no índice sobre o mês anterio .\par}
   \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
 \begin{figure}[htbp]
   \centering
   \caption{Índice de preços online \textbf{Chile} - Supermercados}
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figure/chile.png}
   \label{fig:09en00}
   \medskip % insere um espaço entre o caption e a nota
   \begin{minipage}{0.95\textwidth}
 {\footnotesize Nota: Construído a partir de dados disponibilizados por \citeonline{cavallo2013online} em \href{http://www.mit.edu/~afc/data/data-page-argentina.html}{Dados para replicação}. A taxa de inflação online mensal é uma série temporal diária computada como a variação percentual na média do índice dos últimos 30 dias com relação à média do mesmo índice no mesmo período do mês anterior. A taxa mensal de inflação oficial é uma série temporal mensal computada como a variação percentual no índice sobre o mês anterio .\par}
   \end{minipage}
 \end{figure}

 \newpage
 \begin{figure}[htbp]
   \centering
   \caption{Índice de preços online \textbf{Colombia} - Supermercados}
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figure/colombia.png}
   \label{fig:10en00}
   \medskip % insere um espaço entre o caption e a nota
   \begin{minipage}{0.95\textwidth}
 {\footnotesize Nota: Construído a partir de dados disponibilizados por \citeonline{cavallo2013online} em \href{http://www.mit.edu/~afc/data/data-page-argentina.html}{Dados para replicação}. A taxa de inflação online mensal é uma série temporal diária computada como a variação percentual na média do índice dos últimos 30 dias com relação à média do mesmo índice no mesmo período do mês anterior. A taxa mensal de inflação oficial é uma série temporal mensal computada como a variação percentual no índice sobre o mês anterio .\par}
   \end{minipage}
 \end{figure}

 \newpage
 \begin{figure}[htbp]
   \centering
   \caption{Índice de preços online \textbf{Venezuela} - Supermercados}
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figure/venezuela.png}
   \label{fig:11en00}
   \medskip % insere um espaço entre o caption e a nota
   \begin{minipage}{0.95\textwidth}
 {\footnotesize Nota: Construído a partir de dados disponibilizados por \citeonline{cavallo2013online} em \href{http://www.mit.edu/~afc/data/data-page-argentina.html}{Dados para replicação}. A taxa de inflação online mensal é uma série temporal diária computada como a variação percentual na média do índice dos últimos 30 dias com relação à média do mesmo índice no mesmo período do mês anterior. A taxa mensal de inflação oficial é uma série temporal mensal computada como a variação percentual no índice sobre o mês anterio .\par}
   \end{minipage}
 \end{figure}
 \end{anexosenv}

\end{document}
